<cesDoc id="kas-w-literature-essay-es01.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-essay-es01.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Journal</h.title>
<h.author>Zahoor</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Anhar</publisher>
<pubDate>1990</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">es01.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page p.no/11.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body><p>
						(11) 1</p>

<p>					0پروفیسر حامدی کاشمیری0
				0محمُود گأمی ینی شأعری۔ اَکھ سام</p>

<p> 	محمُود گأمی چُھ اردٔہمِ صٔدی منْز زامُت تٔ کُنوُہمِ صٔدی منْز گُزریوو سُ 
نَمتَن ؤری ین ۂنزو أنْس پرْاوِتھ۔ تٔمی سُنْد تأریخ پأدایش تٔ تأریخ وفات چُھ 
تحقیق طلب۔ یِ کتھ چھٔے کَھرٔزِ سُ اوس أکِس عٔلمی گرَس منْز پرْیتھیومُت تٔ 
عربی فارسیٔچ مُروجِ تعلیم أسٔن پرٔمٔژ۔ تٔمِس اوس فارسی شأعری ہُند ؤسی 
مُطالعٔ۔ اَمیُک ثبُوت چھُ تٔمی سٔندِس کلامس منْز فارسی لَفظَو تٔ ترکیبو رٔنگی جایِ 
جایِ میلان تٔ یِ کتھ چھنے وَننَس لایق زِ تٔمی کٔر شعر گویی گۄڈٔنی فارسی زبأنی 
منْزے۔ أمِچ تحریک آسِ تٔمِس تَمِ عَلمی تٔ ادبی ماحولٔسٔتی میجمٔژ، یتھ منْز 
فارسی زبان بارسَس أس۔ اَما پۆز کینْہ کالی پَتٔ ژیُون تٔمی زِ تمی سٔنْدی نوزُک 
احساسأتی تجرُبن ۂنْدِ اظہارٔ خأطر ہێکِ اکِتسأبی زبأنی بجایِ ماجِ سیؤے زیادٔ 
مُوثر تٔ کارگر بٔنِتھ تٔ تٔمی بنأو کأشر زبان ذری یَے اِظہار، غزلَو تٔ وژنَو علاؤ 
لیچھِ تٔمی مثنوی تٔ نعتتِ تٔ کأشِری شأعری بنأؤن بأگِ برٔژ تٔ شُوبٔ دار۔
محمُود گأمی یِنِ شأعری منْز چُھنٔ عشقُک تجرُبٔ بنیأدی تجربٔ کِ رٔنگی وۄتلان۔
 
						(12) 2
یِ کتھ ہیکَو یتھ کٔنی تِ ؤنِتھ زِ محمُود نِ تخلٔقی شخصِیتُک خاس مُحرِک یعنے 
driving force چُھ سُ جزبے عشق یُس تٔمی سٔندِس خُونَس نَپٔ ناوَے بخشان تِ رنگ 
ژھٹٔ ناوان چُھ۔
	عشقُک جزبٔ چُھ لگاتار تٔمی سٔنْز شأعری منْز زٔ بٔڑی حُسنٔکی مظہر یعنے 
زنانٔ ہُنْد تٔ فِطرتُک حُسن بدِ کڑان تٔ اَتھ پوچھَر دِوان۔ زنانٔ یۄسٔ بال بٔنِتھ چھێے 
برونْٹھ کُن یوان، چھٔے حُسنُک، ٹاچھرُک تٔ مأری منْز رُک آگُر تٔ فِطرتُک حُسن چُھ 
جمالیأتی وِہین ہُنْد جأوی عالم تٔ یم دۄشوَے چھِ اَکھ أکِس لَرِ لۆر حسێأتی جلوَن 
ہُنْد شُوبٔ وُن تی پوشی وُن دُنیا آباد کران۔
	محمُوا گأمی ینِ شأعری منْز چُھ محبُوبٔ سُند اَکھ مِثألی تَصوُر وۄتٔ لان۔ 
ژکِ چُھ تمٔی سُنْد ذیہن رومأنی، یۆہے وَجہ چُھ زِ تمٔو سٔنْدی استعارٔ یم تیٔی 
سٔنْدِ وجُودی منْزٔ فطری طور وۄپدان چھِ چھِ رومأنی اَنہار تھوان۔ مثلَن رَوپٔ 
ڈیکِی گمٔ شبنم، مأنْزِ نَم، ہَرنٔ چُشمٔ، رنگٔ ریُون، أنٔڈب، کھورٔ فٔلی، گچھِ کُٹھ، 
شِہلی اَتھٔ بیترِ۔ اکِ غزلِ ہنندی یم زی شعر وُچھِو، یم چھِ رومأنِیتُک سۆن باس 
دِوان :
				سۄنٔ سُنْدر زأنپانٔ، مۄختؤ جالر
				صدفُک کر ہَس پاے لولو
				رۄخسار ہوو نَم خأبی أینَیس
				زأجی نَس عشقٔنٔ کرْایے لولو
 
						(13) 3
	اَمِ علاؤ چھِ بیٔیِ زٔ بُنیادی جزبٔ تمٔی سٔنْدِ رومأنیرٔوی یُک ثبُوت دِوان، 
اکھ تمٔی سٔنْز دأخلی پیژھے تٔ بیقرأری چھێ تمٔی سٔنْز شأعری پیٹھ محیط تٔ 
اَمیُک اکھ بدُون رنگ نٔنِ راوان تٔ شأعری منْز وَوتلنٔ وألِس احساسأتی فوضہس 
علامتی بناوان۔ چنانچِ یِ ویژھے چھێ معشوقٔ سٔنْدِ دُورٔچ تِ پننِ وجُود چِ غأر 
تکمیلیتِچ تِ ذہنی نا آسُودگی تٔ نفسیأتی اونْد رٹنِچ تِ رأو مٔتین ہاوسناکن تٔ 
دردِلن ۂنْدِ دُبَدر رچ تِ :
	پوشِ نولو پرْژھتو کاوس      کۆت گے تِم ہاوسناک
	یم لأ نِنی نیاے کس باوس     بألی باوس نِی نیاے
							0
				سَتٔ ؤری شے پیٹھ یۆتام کٔری مے انتظاری یے
				دَود پَنٔ نُے باؤ کِس رأوی در دِل سأری یے
	دێیُم اَکھ بٹے ناو تلاش ( Quest )  باسان چُھ زِ شأعرس چُھ پننِ زندگی منْز 
کمِ تام ٹاٹِھ تٔ مأری مٔنْدی چیزٔ کِ راونُک احساس گنیومُت تٔ سُ چُھ پرْیتھ طرفٔ 
تٔتھی رأوی مٔتِس چیزس ؤنی دِوان۔ سُ چُھ پننِس رأوی مٔتِس محبُوبس یا 
آیٔیڑیلَس پننِس عہدس تٔ ماحولَس منْز ژھاراں، اما پۆز تٔمِس چُھنٔ مویُوسی ورأے 
کینْہ اَتھِ یوان۔ خأرجی زنْدگی پتٔ چُھ سُ پننِس ذاتس کُنرجوع کٔرِتھ بأطنٔ کین 
وأرانن ژھانڑ دِوان۔
 
							(14) 4
		وَتٔ چھمنٔ مولُوم تُورو پتٔ لارَس    وُچھ ہَس کتِ چھس جاے لولو
		سٔنی یاس لاگَس پتٔ پتٔ نیرس     وُچھ ہَس بو پۆت ژھاے لولو
							0
 		غأفلٔ قأفلَس سٔتی سَکھَر        منْزل چُھ دُور تٔ واتو کَر
		تورٔچ خبر یۆت واتِ کر          لُوسِتھ مێژِ مۆر ترناوی لَر
	اَمِ ژھأنڈ تَلِ تٔمِس کینہ اَتھ یی تَن یا نٔ، یِ چُھ تٔمِس بێ شوہکی پاعٹھی 
پننین تخلیفی ناگٔراون نکھ اَنان تٔ راونٔ منْزٔ لَبنُک پَے دِوان، لیکھان چُھ :
		بَستٔ یێمی کٔری دارِ بر       تَس گٔی روشن نظر
		نقش تَس بر سنگ بیُوٹھ      وَھوَ حیُُ لا یمُوت
                               00
		دُر تٔ فۄطَس مۄل بێون بێون ہے         نیرِ ژھارنٔ دُر شہوار
		زانِ سُے یێمی لال اَتھِ اۆن یے           لَلِ وُن ہیَے تھۆد نم نار
	محمُوا گأمی چُھ کوشُر تٔ کٔشیرِ ۂنْدِ زمینِ ہُنْد سرْیہ، سبزٔ زار، رنگینی، 
خۄشبوے، مأری منْزَر تٔ زرخیزی چھێ تٔمی سٔنْزِ شأعری ۂنْدِس تخیُلی دُنیا ہَس 
شُوب تٔ شباہت عطا کران۔ چنانچِ اَتھ دانی ہَس منْز چھڑ جۄیِ، پمپوش، سنگر، سر، 
بال، ڈل، چار چنار، سرحد، ناگ، یٔمبرزَل، شین، چھتٔر بونٔ، ہی مال، شالمار، نسیم، 
اچھ ول تٔ پوشٔ نُول، کشیرِ ہنْدِ لُوبٔونِ تٔ پریِ ؤنِ فِضہُک نیب دِوان۔ مگر یِ 
چُھنٔ کشیرِ
 
						(15) 5
ۂنِدین خوبصُورت نظارَن، مقامن تٔ تہزیبی روایژن ہُنْد شأعری منْز پِھرنُک میکانکی 
عمل یۄسٔ کشٔرِ پیٹھ لیکھنٔ آمژَن درجَن واد نظمَن منْز عام پأٹھی درنینْٹھی گژھانب 
چھێ، خواہ تِم کأشریو لیچھِ مَژ چھێے یا نێبرِ میو۔ یِ عمل چھێے ژکِ تخلیقی نٔوی 
یتِچ۔ یِ چھێ کشیرِ منْز لیکھنٔ باوجُود، اَکِ تَمِ وۄنندٔ وۄتلنٔ والِ دُنیا ہُک باس دِوان، 
یُوسٔ کشیرِ ۂنندِ حُسنُک مثألی نمُونٔ آسنٔ باوجُود اَتھ منْز حالِ ہارأن گٔمتِس أکِس 
پَشٔ ؤنِس، بانْبریمتِس، ویسٔ ریمتِس تٔ رأومیتِس روحس یعنے شأعرس برْونہکُن چُھ 
انان تٔ کشیرِ سٔتی واریاہَن رنْگن منْز ہِشرٔ باوجُود چُھ اَمِ نِشِ بدُون بَناوان۔
		أندی أنای پھیرس باغَس     یار چُھم منْز باگ ناگَس
		پمپوش ماراں گرایے          مَ کر ایوانگی  یے
							000
		در باغ سُلیمانے                       چُھ رنگا رنگ پُھلَے
		چھێے کشیر خۄش پری خانے            مٔ کر دیوانگی یے
	محمُو گأمی ین اَکھ بۆڈ دێُت چُھ یِ زِ تٔمی ژأر پنین محسوساتن ہنْدِ اِظہار 
خٔطرٔ دۄہِ دشچِ زناگی منْز ورتاونٔ ینٔ واجێنی عام کأشرِ زبان تِ اَتھ ڈُێتُن تخلیقی 
تَھزر  تٔمِس اوس فارسی زبأنی پیٹھ دسگاہ تٔ واریہَن جاین فارسی ترکیبٔ تٔ 
اِستعارِ ورتاونٔ باوجُود چُھ تٔمی کأشرِ زبأنی ہُند اصلی تخلیقی اَنہار تٔ وُسٔ جار بَدِ 
کۆڈمُت تٔ یِ کأم ہێکِ اَکھ بۆڈ شأعرے انْد واتی نأوِتھِ اُردوہس منْز چُھ میر تقی 
میرن یُتھُے کارنامٔ انجام دێُتمُت۔ کێنژن جاین
 
								(16) 6
چُھ تٔمی وَژنَس منْز مِصرعَن ۂنْدِ ژَۄچرٔ تٔ زیچھری سٔتی ہَسیتُک نَویر تِ بارسَ 
اُونمُت، مثلن :
		ہے ویٔسی بوزتَے کُوت کال پرْارس               یارس سۄز پأغام
   		ذھۄپٔ کِتھٔ کَرٔ، زار وَنٔ تَس یارَس         رۄپٔ تن کٔر نَم ترْام
	محمُود گأمی ین چُھ ترکیب سأزی علاؤ استعار کأری تٔ پیکر ترٔشی ذریعِ تِ 
عام زبأنی تخلیقی تھزَر تٔ بٔر ژَر عطا کۆرمُت تٔ پننِ لِسأنیآگأہی ہُنْد ثبُوت دێُت 
مُت، اَکھ مثال ؤچھِو :
		گاہ آتش گاہ چُکھ آبو      سألی ؤڈنٔے تَل وألی کَن
		زألی وانکن تل پیچ و تابو   مَہتانو لول ہو آم
	محمُود گأمی ینِ شأعری ہُنْد اَکھ بۆڈ حِصِ چُھ تٔمی سٔنْزِ اَمِ لِسأٔنی 
استعمالٔ آگأہی نِشِ دورُک باس دِوان۔ یِ نٔ چُھ فقط فارسی زبأنی ہُنْدِ بێے وایِ 
استعمالٔ سٔتی اَڈٔ زۆمتُے باسان، بلکِ چُھ شداس، حاتم، زُلیخاِ مِصر، منصُور، افلاطون 
تٔ لُقمان ہِوین پر مُلکی ناوَن تٔ مُقامَن ہُنْد چھَرا منظُوم بیان تٔ بشنو عزیز جان 
من یا مُبارک نو بہار آمد، ہِشِ فارسیتٔ ؤلِتھ غزلٔ تٔ وَژَن چھِ فارسی تٔ کأشرِچ 
کھیژر بٔنِتھ نٔ فارسی یی تٔ نَ کوشرُے باسان تٔ یێمِ کَتھ ہِننز ضرورت چھێے گنان 
زِ محمُوا گأمی یُن اصلی تخلیقی جینِیس بَدِ کڑنٔ تٔ تٔمی سُنْد ہَجَر متعین کرنٔ 
خأطرٔ گژِھ تعمی سُنْد یُتھ بێ تۄژھ تٔ ٹاسُر کلام أکنیتھ کُن ترْأوِتھ تٔمی سُند 
شۆد تٔ مایِ دار کلام بیْون کڑُن تٔ اَکھ انتخاب مرتب کرُن۔
  
								(17) 7
یِ چُھ اَمِ مۄکھٔ تِ ژروری، تِکیازِ تٔمی سٔنْدِس کلامَس منز چھِ ؤسی پایِ شعرن 
ہُند تِ رَل فراق گورکھپوری ین چُھ پننِ شأعری خود رو جنگل وۆنمُت تٔ محمُود 
گأمی تِ چھێ موجُود حالتس منْز خود رو جنگلُک باس دِوان تٔ اَمِ کِ ژأر ہنْز 
ضرورت چھێ وارٔ وارٔ کڑان۔
	محمُود گأمی چُھ بلا شک اَکِ تھدِ پایُک شأعر تٔ تٔمٹ سٔنْدین غزلَن تٔ 
وژنَن منْز چھِ واریاہ تِتھی شعر موجُود، ٔمن منْز تٔمی سٔنْدِ تخلیقٔ شعُورٔچ نپٔ 
ناوَے درْینٹھی چَھێ گژھان۔ زٔ شعر وُچھِو :۔
		ژُور یار ژۆلُم تَے تۄہِ ما ڈیُوٹھون
					دورُن چُھ ماران گرایے لولو
	أنْدی أندی پھیر یوس بالس       وَلنَے آس کٔنڑی زالَس
	اَتِ نو مۄکلَن پایے                غم چُھم یار ما راوے</p>

<p>	گۄڈنِکِس شعرس منْز چھێ اَکھ مربوط تخیلی ڈرامأیی صورت حال وۄتٔ لان۔ 
شأعرانِ کِردار چُھ گَرِ نیبَر لُکٔ جمأژ مخأطب۔ لُکٔ جمأژ ہُنْد تصوُر چُھ گۄڈنِکِ 
مِصرعِ کِس تۄہِ ما ڈیُوٹھون کِ حِصِ تَلٔ نۆن نیران تٔ ڈرامأیی واقٔ چُھ وَتِ یا 
چار سۄ یُس پیٹھ درْیننٹھی گژھان۔ شاععرانٔ کردار چُھ ویسٔ ریو مُت، بانْبٔ ریومُت 
تٔ متیومُت، تِکیازِ تٔمِس چُھ یار ژور ژۆلمُت، ژُور ژَلُن گَو لۄتِ پأٹھی ژَلُن یا برْیم 
دِتھ ژَلُن، گو أمِس اوس محبُوب سمکھیِمُت تٔ أتھی منْز ژۆلُس سُ، یێلِ شأعرانٔ 
کردار یعنے عاشق کتھ تأنی وَسِ فَس سٔتی اوس، سُ آسِ ہے نٔ یارٔ 
 
						(18) 8
  
سٔنْدِ ینٔ پیژان تٔ أتھی خۄدمستی منْز گوس لۄتِ پأٹھی نیرِتھ تٔ یُتھُے تٔمی 
ژیُون زِ محبُوب چُھ تٔمِس ژُورِ ژۆلمُت، سُ گو فلوأے تٔ مژرٔ کِس عالمَس منْز درْاو 
لِکٔ راج یک طرف ترْأوِتھ تٔ چُھ تٔمِس وَتَن ؤنی دِوان۔ اَما پۆز سُ کتِ؟ ناچار چُھ 
سُ لُوکن رٹان تٔ پرْژھان  تۄہِ ما ڈیٹھون تُہنْدِس پرْژھنَس پیٹھ زِ تَمی سُنْد 
خولٔ خط کێا چُھ، چُھکھ ونان :۔
						دُورن چُھ ماران گرْایے لولو
اَمِ مِصرعٔ تَلٔ چُھ محبُوبٔ سٔنْزِ شخصِیتُک اَنہار برْۄنہ کُن یوان. تٔمِس چھێ کَھسٔ 
ؤنی جوأنی ، سُ چُھ پٔرِتھ تٔ شیرِتھ تٔ شوخ، ژنْزل تٔ وَرل، سۄ چھێ عاشقٔ 
سٔنْدِس پرْیتھ سَوالس کلٔ نژ ناوِتھ دُورن ألٔ راوان تٔ تٔمی سٔندِس لولَس وُتش 
دِوان تٔ عاشقَس چُھ تٔمٹ سُنْد یِ وُپہ تٔ ادا ذیہنَس پیٹھ نقش :۔ دُورن گریِ 
مارَن چُھ بصری،حرکی، تٔ لمسی پیکر لولو چُھ نَنٔ راوان زٔ عاشق چُھ یارٔ سُنْد 
ژلنٔ پَتٔ فلٔ وأے گومُت تٔ لولٔکی ویداکھ دِوان۔
	شعرس منْز وۄتلنٔ واجێنی ڈرامأیی صورت حال چھێ بظأہر محبوبٔ سٔنْدِس 
عاشقَس نِش دُورِرٔچ باوَتھ کران۔ اما پۆز اتھ چھ علامتی امکانات تِ ، ہێکِ أکِس 
ٹأٹھِس تٔ نازل محبُوبٔ سٔنْدِ راونٔ یعنے تٔمی سٔنْد مرنٔ کِ واقعٔ ہیچ تصویر تِ 
أسِتھ۔ اَمِ علاؤ چُھ اَتھ شعرس منْز سُ راوَن دود وۄتلان یُس اِنسانٔ سُنْد اَزلٔ لون 
چھُ۔
 
							(19) 9 
دۆیمِس شعرس (وژنس) منْز چھێ پرْیزلٔنِ والیو حیأتی پیکرو سٔتی اَکھ تخیلی 
صورت حال پأدٔ گژھان، شأعِرانٔ کِردار چُھ واقعٔ ہَس منْز ہُونٔ آمُت تٔ سُ چُھ پنُن 
حال ہاوان۔ سُ چُھ گنْڑی زالَس منْز وَلنٔ آمُت، تٔ اَمِ منْزٔ پنُن پان مۄکٔ لاونچِ 
سارێے کُوشِشِ چھٔے ناکام سپٔز مٔژ سُ چُھ ونان خیألی مخأطِبینَن زِ سُ پھیریوو 
بالَس أنْدی أنْدی. یِ وُچھنٔ خأطرٔ زِ بالَس اَپور تَرنٔچ کانہ وَتھ ما گژھِ 
درْینٹھی۔ یا بالَس أندی أندی پھیرنٔ سٔتی، یُس سیٹھاہ کرْیوٹَ اوس. ما گژھِ سُ 
شرٔط پُورٔ یُس تٔمِس گوہر مقصُودس تام واتٔ ناوِ۔ اَما پۆز یِ شرٔط پُور کرنٔ یعنے 
بالَس أندی أندی پھیرنٔ پَتٔ آو سُ کنْڑی زالَس منْز وَلنٔ تٔ اَمِ نِشِ چُھنٔ تٔمِس 
کانہ مۄکلن پاے۔ ووُجک مِصرعٔ یعنے :۔ 
							 عم چھُم یار ما راویے 
چُھ وَژنَس سٔتی مربُوط، شأعِرانٔ کِردار اوس غألِبن بالَس أندی أندی یارٔ سیے ؤنی 
دِوان تٔ کٔنڑی زالَس منْز وَلنٔ ینٔ پَتٔ تِ چُھ تٔمِس یۆہے عم زِ یار ما راوِ۔
	شعرس منْز چھێ پھیریوس، بالس، وَلنٔ، کٔنڑی زالَس، اَتِ تٔ مۄکلن پاے، رنگا 
رنگ حسیأتی پیکر تٔ خاص کرِتھ چُھ شعر بصری حیس رنْٔ ناوان۔ شعرٔچ، بٔڑ 
خُوبی چھێ یِ زِ یِ چُھ پُورٔ پأٹھی علامتی نِظامَس دَریر بخشان تٔ اَت چُھ 
داستانوی رنگ، یُس بالَس أندی أندی پھیرنٔ تی کٔنڑی زالَس وَلنٔ سٔتی وۄتٔ لان 
چُھ اَکھ سیحَر
 
								(20) 10
عطا کَران۔ شعر چُھنٔ کُنِ أکی سٔے معنِیس کُن اِشارٔ۔ یِ چُھ کثیر المعنی تٔ یۆہے 
چُھ اَمِ کِ بجرُک راز :۔
				تاپٔ ؤری ین شین زَن کَلو
							 منْز سپنَس چِھم چأنی راز
				کلٔ وَنْدَے چھم چأنی کلو
							یُوری وَلو وَلو باز
								000000
 </p>

<p>						(21)    11
						ڈاکٹر منظور فاضلی 0</p>

<p>					0محمُود گأمی ینِ وَقتٔکی سیأسی تٔ سمأجی حالات 0
 	اَکِ قومٔ کِس توأریخ کِس روحَس اگر ژھانڑ دِمَو، اَمِ کین سیأسی تٔ سمأجی 
حالاتن منْز ین زٔ نہجِ خاص طور لَبنٔ۔ أکس قومَس منْز چھِ اِقتدارٔچ رَسٔ کٔشی 
ژرٔ بێیس منْز کَم یا نٔ آسنَس برابر۔۔ أکِس سماجَس منْز آسِ تٔلقاتَن منْز لول ژۆر 
تٔ  بێیس دوریر یا مُژکری ژٔر۔ یِ چھ آمُت وَننِ زِ امریکٔ کِس جنوب مغربٔ کِس 
عَلاقَس منْز یم زونی ہندُستأنی بَساں چھِ تِم چِھنٔ اقتدارچِ رسٔ کشی منْ زحِچِ 
نِوان، بلکِ چھِ تِم اَتھ رسٔ کشی بدی زانان۔ تِمَن نِشِ چُھ اقتدار ژھارُن بدی بَتِ 
گۄناہ۔ اقتدار ژھارُن تٔ حأصل کرن وول چُھ تِمَن نِش گۄنگہ گار، یتھَے کٔنی چُھ 
سماج یتھ منز لولُک رِشتی اہم چُھ ، مُژکری تھاُون وألِس سماجس بد تصۆُر کران تٔ 
تمَن لُوکن گۄنہگار، یعنے تِم لُوکھ یم شہری زندگی منْز پَنُن ہَمسایِ تِ چِھنٔ زانان، 
چھِ لول بأگراوَن والین نِش گۄنہگار۔ پَزَر چُھ زِ سیأسی رسی کشی یا سمأجی 
مُژکری ئھێ سماجس برْونْہ کَنِ بدی ہُند نمونٔ۔
کشلرِ ہنْدِس توأریخس وۆن دِنٔ وِزِ چھێ یمَے صٔ نہجِ درْینْٹھی 
 
						(22) 12
گژھان۔ یێلِ توأریخس منْز کأشرِس غۄلأمی نال وۆل، تٔمِس گیپِ سیاستَس سٔتی 
نفرت۔ تَوَے چُھ کأشرِس لُکٔ ادبَس تٔ زبأنی منْز وُنی کین تِ سیاستُک معنی ٔیرؤنی 
ناو ۔ اَما پۆز وُنی کین تِ چِھ أسی عام حالاتن منْز تِ ونان۔ تٔمِس کرٔکِھ سیاست 
یا تٔمی کرنأو سیاست۔ پٔتی مین ژتجِہَن ؤری ین منْز کٔرٔکھ کشیر منْز عَلمس تِ 
سیاست تٔ کأشُر لیکھن والین تِ کٔرٔکھ سیاست ۔ اَتھ معنِیس منْز چُھ کأشُر 
سیاستَس بدی زانانرُودمُت تٔ سُ یُس سیاستکار اوس بَنان یا چُھ گۄناہ کران۔ پَزَر چُھ 
زِ گُۄناہ کرنُک تصۆُر چُھ مختلف معنی یَس منْز استعمال سپدان۔ یۆتتام سمأجی 
تعلقاتن منْز لول ورتاونٔچ نۂجِ ہُند تعلق چُھ سۄ گٔیِ پرْیتھ تَمِ وِزِ ختم، یێلِ کشیرِ 
منْز آبأدی ہُریر گَو۔ مثالے راجِ سہم دیو سٔنْدِس وَقتَس منْز یێلِآبأدی بڑییِ، لول 
گو ختم تٔ سمأجی مقابلٔ آرأیی گٔیِ ژٔر۔ دُنی کین تِ یُس حال چُھف سپدان سُ 
چُھ یِ کَتھ ثأبِت کران زِ لول چُھ مفقود گژھان تٔ پانیو پانیو چُھ بارسَس یوان۔
	ترێیم نہج یۄسٔ کأشرِس توأریخس سام ہینٔ پَتٔ ٹاکارٔ پأٹھی لَبنٔ چھێ یوان ،
چھێ کأشرِ سُند سُ تصۆُر یُس زندگی ہنْزِ نا پایٔداری تٔ عبرت خُیزی سٔتی تعلُق چھێ 
تھاوان۔ کأشرِس چُھ ہر ہمیشِ یِ احساس رُودمُت زِ زندگی چھێ ناپایٔیدار تٔ بزم 
بأزوگاری۔ اَمِ عبرت خیزی تٔ ناپایٔیداری ہُند احساسُک اوس یِ نتیجِ نیران زِ کأَر 
اوس دُنیاوی جاہ و جلال نِشِ دُور ژلان۔ سُ اوس دولت تٔ مأدی آسأیشن نفرت کران۔ 
تٔمِس اوس پرْیتھ وِزِ اخلأقی قدرن ہِنز پاسدأری تٔ یُس یمَن قدرن پامال کَرِہے سُ 
اوس تِمَن نِش گۄنہگار۔ کلہن پنڑت تِ چُھ بقول سٹاین یمن قدرن ہُند قأیل تَوَے 
چُھ
 
								(23) 13
سُ عبرت خیزی کُن سٔتی سٔتی ژینٔ وَن دِوان۔ تٔمِس تِ چھێ دنیا ہچِ ناپایٔیداری 
پیٹھ پَژھ۔ اَما پۆز یمَن قدرَن تٔ اخلأقی سوچس آیِ 1947ئ پَتٔ واریاہ فرق۔ وُنی 
کین یُوت دنیأوی جاہ و جلال تٔ مأدی وسعَت آسِ تیُوت گو سُ شخص بۆڈ مۄہنیْو۔
	یمَن ترْین نہجن ہِنْدِس وقتس منز چُھ سون بۆڈ صُوفی شأعر محمُود گأمی 
زامُت تٔ بۆڈ گومُت۔ یمَن ترێن نہجن ہِنْدِس وَقتس منز پھانْپھلییِ تٔہنْز شأعری۔ 
محمُود گأمی زاو 1765ئ منْز اننت ناگ تحصیلٔ کِس شاہ باد ڈُور علاقس منْز آردؤدٔے 
گامَس منْز، یُس ڈُورِ پیٹھ اکھ میل دُور چُھ تٔ یَتھ وُنی کین محمُود آباد ناِ چُھ 
آمُت تھاونٔ۔ افغان دور گو 1752ئ منْز شروع تٔ 1819ئ منْز گو ختم۔ محمُودن وُچھ 
یِ دور ژُونزہَن ؤری ین۔ افغان بادشاہ دُرْأنی رُود کأشرین پیٹھ ستٔ ہاٹھَن ؤری ین 
راج کران۔ اَتھ دورَس منَز لٔج محمُود گأمی یَس شعرٔ وُزٔنی۔ گۄڈ گۄڈٔ اوس یِ 
شأعرہچَن فارسی تٔ دینی تعلیم دِوان۔ کٔینْہ کال گژھِتھ کٔرٔن شأعری شروع۔ دَپان 
أمی سٔنْدِ شعر وَننُک وجٔ اوس أمی سٔنْدِس نێچِوی (سُلعان گأنی) سنْد بێ وقت ێیمِ 
عالمٔ گژھُن۔ محمُوا گأمی یَن لیچھی اَتھ تعزِیَس پیٹھ اکھ مرثی :۔
		شاہ سُلطانو لَگٔ یو       ہاو تَم پانو لَگٔ یو
		وُچھ ہَتھ صورت بنْدرو   رَچھ ہَتھ جِگرس انْدرو
		ولٔ ویرٔ میانے گنْدرو     ہے پہلوانو لَگٔ یو
	یمَو حالاتَو محمُود گأمی یَس سارِ ؤے کھۄتٔ زیادٔ اَثر ترێو، سۄ چھێ 
 
							(24)  14
اَمِ وقتٔچ سیأسی ہۄدٔ ہُر۔ افغان دور اوس کأشرِس قومَس کێُتھ بقول لارنس ظُلمُک 
دور۔ قریباََ چُھ پریتھ کانْہ اتھ دورس ظلمُک دور رصُور کران۔ اَما پۆز سون لُکٔ ادب 
تِ چُھ اَمِچ شہادَت دِوان۔ مثالے مغل وُچھتھ فارسی پھورُن یا طُلم اَسِ بیترِ۔ اَما 
پۆز افغان راج اوس گورنرَن ہُنْد راج یمَن کابلچ حکومت کابلٔ پیٹھ مقرر کٔرِتھ زێادٔ 
زێادٔ پونْسٔ حأصل کرنُک ہدایت أس دِوان۔ لُوکن أسی پوشَن ہِنْدی پأٹھی کلٔ ژٹان، 
یعنے سریر یدن پیش آں سنگین دلان گل چیدن است۔ پنڑت باین، اہل تشیع بایَن 
تٔ بُمن ( یم أسی جہلم وادی ہنْدِی بسکین در ) سٔتی آو سارِؤے کھُوتٔ زێادٔ ظُلم 
کرنٔ۔ أڈی ژٔھنِکھ بۄہرین منْز گنْڑ کٔرِتھ وێتھِ۔ اَڈین آیِ کلٔ ژٹنٔ۔ بَٹن پیٹھ 
آو جِزیِ لگاونٔ۔ ماجین بیٔنین آیِ نَستٔ ژٹنٔ تٔ اَڈین آو مَستَس کھُوڑ کرنٔ۔اَمِ 
ظُلمٔ سٔتی تنگ یتی ژٔلی واریاہ لُوکھ پنجاب کُن یێتِ تِم بحیثیت کأشری زِندٔ ہێکی 
نٔ رُوزِتھ۔ تِم گٔیِ تتِ کِس کلچرس منْز مدغم۔ یم حالات وُچھِتھ درْاو فتح خان 
برزکی رنجیت سنگھس سٔتی کتھ باتھ کرنی۔ فأصلٔ گو رنجیت سِنگھ کَرِ کشیر پیٹھ 
قبضٔ تٔ فتح خان برزکی یا أمی سُند اجنٹ کَرِ پنجاب حکومتَس پرْیتھ ؤری یِ أٹھ 
لَچھ رۄپیِ بطور نزرانٔ پیش۔ گۄڈنیُک قسط دِنٔ پَتٔ کۆر فتح محمدن پَنُن بوے محمد 
اعظم کشیرِ ہُند گورنر مُقرر۔ اَما پۆز تٔمی کۆر نٔ اٹھن لَچھَن ہِنْد وعدٔ پُورٔ، یۆدوَے 
تٔمی کأشرین نِش زی کرور رۄپیِ جمع کٔری ۔ رنجیت سنگھن سُوز اَتھ خلاف ورزٔ 
خأطرٔ
 </p>

<p>							(25) 15
فوج تٔ کشیر آیِ مکمل پأٹھی سِکھَن ہنْدِس قبضَس منْز 1819 ئ منْز بقول لارنَس 
آسِہے کأشرِی اَمِ وِزِ وۄش ترْوومُت زِ أمِس میُول افغانن نِش نجاتھ۔ اَما پۆز گوَ نٔ 
پُورٔ۔
	اَتھ ظُلمٔ کِس دورس منْز کُس کأشُر ہێکِ ہے اقتدارس منْز ینٔ خأطر جدوجہد 
کٔرِتھ۔ تٔمِس أس اَکِ طرفٔ زِؤچ نٹھ تٔ بێیِ طَرفٔ أس سیاستٔچ نفرت گژھان۔ 
تٔمِس اوس اقتدار بدی باسان۔ افغان حکومت أس تٔمِس بدی ہُند مُجسمٔ باسان تٔ 
افغان گورنر بۆڈ ہێو گۄنہگار۔ یمَن گورنرن ۂنْز سیاست أس لُوکن صرف ییٔونی ناو 
باسان۔ لُوکن اوس نٔ اَتھ حکُومتَس منْز نٔ کانہ سکُون نٔ کانْہ تحفظ۔ یِ کماوان أسی 
تٔ واسُکھ گورنر تٔ تٔمی سٔنْدی کارنْدٔ کھیوان۔ لُوکن اوس یمَن گورنرَن ہُنْد انْجام 
وُچھِتھ یتِ باسان زِ زنندگی چھێ ناپایٔیدار رٔ عبرت خیز ٔمَے تصۆرات تی اثرات پینی 
پَتٔ چُھ محمُود گأمی ونان :
	کیازِ اَنیایتھ أسی یَتھ دُنیاہَس نَحقَے
						تورٔ دۆپہَس کُل نفسِِ ذایقتے
	دأدل لَدو اَکھ ساتھا روز تو
						دأدی أندرِم بٔ وَنَے تی بوز تو
							000
		پانٔ میانے ہے نادانو      زنُو دُنیاہ واویلا
		ہابٔ آدم جسدِ انسانو     اَوَے تس سُوزُن موتھ</p>

<p> </p>

<p>								(26) 16
		خاک ہا خاک گو یکسانو         زانُو دُنیا واویلا
		شاہ یُوسف کێاہ جانو            تٔمی تِ ذاتَس پُشرُن پان
		تَسٔنْدِ مَرنٔ کٔتی گٔے وأرانو     زانو دُنیا واویلا
								000000
	پتو دِنیا زأنی توَ سور افسُوس
						نٔ رُودُے جام جم نے تختِ طاؤس
	نٔ رُودُے قیصرو نے تاج خسرو
						پٔتِم پَتھ گٔے تٔ وۄنی چھَے نوبَت نوَ
						0000000000
						کرو محمُود ازلَس گراوو
						سَنٔ ترْؤہَس باگٔنی آوو
						یی چُھ نیبر تی چُھس بوا
						روز بُلبُلو لول چون آوو
							00000000
	سِکھن ہنْز حکومت قایٔم سَپدنٔ باوجُود سپُدنٔ کأشرین کأنسِ سۄچھ۔ کأشُر رُود 
تێُتھَے یُتھ سُ اوس ۔ اَما پۆز ظُلمٔ کِس سٹایلَس منْ آیِ فرق۔ کشیرِ منْز چلوو 
سِکھَن ہُنْد راج اَہَو گورنرو۔ گۄڈنیُک گۄرنر اوس دیوان چنْد یێمی کشیر سِکھَن ہِنندِس 
سَلطنتس سٔتی رلأو۔ اَمِس پَتٔ بنووُکھ کشیرِ ہُنْد گورنر دیوان موتی رام یُس 1819 ئ 
تا 1820ئ
 
							(27) 17 
تام کشیرِ راج رُود کران۔ أمی سٔندِس وقتَس منْز آو کشیرِ مُور کرسیفٹ تٔ لێوکھُن :
		 أسی أسی دلاور خان باغس کُن گژھانی یێلِ لُوکھ وَتَن أنْدی پٔکھی اَسِ 
		گُزأرِش کران زِ أسی کرو مداخلت تاکِ لُوکھ مَرن نٔ بَتٔ بَتٔ کرانپ یمَن
		دۄہَن اوس رنجیت سنگھن اَکِ حُکمٔ ذریعٔ یِ فأصلٔ کۆرمُت زِ کأشرین 
		گژھنٔ تۆت تام فصٔل لوننٔ دێُن یۆت تام نٔ تِم پٔتی مِ ؤری یکی پانْژھ
		لچھ رۄپیِ خزانَس پُورٔون۔
			موتی رام سٔنْدِس وقتَس منْز آو لُوکن سیتھاہ ظُلم کرنٔ۔ تِکیازِ سُ 
اوس صرف پۆنْسٔ جمع کرنِچ خأہِش تھوان، تاکِ لاہور کٔی آغٔ روزَن تَس خۄش۔ 
تٔمی سٔنْدِ ح؟ُکمٔ آیِ سرینگرچِ جامع مسجِدِ منْز نماز پَرنَس پیٹھ پابنْدی لاگنٔ۔ 
جانورن ہُند ذبح کرُن کۆرُن بنْد۔
	موتی رامَس پَتٔ آو ہری سنگھ نلوا کشیرِ ہِنْد گورنر بَناونٔ۔ أمی سٔنْدس 
وقتَس منْز آیِ تمام جأگیر واپَس ننٔ تٔ مورِخ حسن صأبَس پیو ونُن :
				سِکھو یێلِ بنْد کۆر جأگیر سونُے
		 		لێگو در کہو ہامٔ بابٔ میونُے
اَمِ پَتٔ آو دیوان چونی لال یێمی زٔ مشہُور کاروبأری گأو مارنَس پیٹھ پھَہِ دِتی۔ 
اَو پَتٔ یێلِ کرپا رام گورنر بنیو سُ گو عأشٔ عشرت</p>

<p> 
						(28) 18
کرنٔ کِنی  کرپٔ شرونیناؤ مشہُور۔ شیر سنگہ، بیساکھا سنگھ، خۄشحال سنگھ تٔ 
میان سنگھ بیترِ رودی کشیرِ ہِنندی گورنر۔ پٔتِم زٔ گورنر أسی مسلمان، اما پۆز کانْہ 
تِ ہیُوکنٔ کأشرین ہنْز زندگی منْز بہتری أنِتھ۔ سِکھن ہُنْد راج تِ اوس مزہبی راج 
ہیُوتی لکٔ اَدبَس منْز چُھ آمُت زِ 
	بود ورد زبان اصل خراج     دھرم کا راج ملک کا تاراج
پَزَر چُھ زِ سِکھن ہێنْدیو گورنرو تِ کٔر پٹھان گورنرَن ہِنْدی پأٹھی رُوپیِ کماونٔچ تٔ 
عأش و عشرت حأصل کرنٔچ کُوسِش۔ سِکھَن ہِنْدِس دورَس منْز آیِ واریاہ آفات سماوی 
تِ کأَرین ہِنْدِس مُقدرَس منْز۔ یمَن تمام حالاتن ہُنْد پیو محمُود گأمِیس پیٹھ اَکھ 
گہرٔ اَثَر زِ تٔمی لیُوکھ نٔ مثنؤی  یو ورأے بێیِ کینہ۔ محمُود گأمی سُنْد یُس تِ 
کلام اَز تام اَسِ نِش بقول ناجی مُنور تٔ غلام نبی خیال ووتمُت چُھ، تِمَن منْز چھێ 
یمٔ مثنوی تٔ بأتھ شأمِل۔ لیلیٰ مجنون، یوسف زلیخا، شیریں خسرو، ہارون رشید، 
محمُود غزنوی، شیخ صنعان، شیخ منصُور، پٔہلی نامٔ، معراج نامٔ ،وفات نامٔ حضرت 
فاطمٔ رضی اللّٰہ عنہا تٔ کأسری نعت تٔ بێیِ کینْہ زبأنی وۆنمُت کلامٔ۔ لَگ بَگ 
ہَتھ شتس غزلٔ تٔ کینْہ شأعری تِ چھێ اَسِ تام وأژمٔژ۔ اَتھ کلامَس پیٹھ اَکھ 
سَرسٔری نظر ترْاونٔ سٔتی چُھ یِ تاثر میلان زِ سُ سورُے کلام چُھ تِمَن ترْین نہجَن 
ہُنْد نتیجِ، یمَن ہُنْد مێ گۄڈَے ذِکِر کۆر ۔ یُہُنْد کلامٔ چُھ سیأسی Alienation ہُنْد 
ٹاکارٔ ثبُوت۔</p>

<p> 
								(29 ) 19
محمُوا گأمی ہێکِ ہے نٔ سیأسی تٔ سماجٔ مَسلن پیٹھ اَتھ ظُلمٔ کِس دورس منْز 
لیکِھِتھ۔ تێلِ، آسہے أمِس تٔ پھأنی نصیب۔ لێہزا رُوز أمی سٔنْز شأعری ہُنْد وأحد 
مرکز انسانٔ سٔنْز لاچأری، زندگی ہنْز ناپایٔیداری تٔ عبرت خیھی۔ ظلأمی تٔ ظُلمَن 
اوس کأشِری سُنْد مِزازٔ اَتھ وَقتَس منْز اَمِ قسمُک بنوومُت زِ یێلِ ڈوگرہ گلاب سنگھن 
کشیر بدنام زمانٔ بیعنامٔ امرتسرس تحت حأصی کٔر کآشُر گو یِ دَپی زِ تِ پانَے شرمنْدٔ 
تِکیازِ سُ ہێکنٔ اَتھ کاروبارس خلاف کانْہ قدم تِلِتھ، سُ اوس باسان ژۄکیومُت۔ گلاب 
سِنگھن تِ کٔر پونْسٔ جمع کرنٔچ کُوشِش، تِکیازِ تٔمی أسی کاروبارس منْز پنْژستَتھ 
لَچھ نانک شأہی دروَس لأگی مٔتی0 سُ رقم سورُے واپس اَنُن اوس تٔمی سٔنْدِ 
زناگی ہُنْد وأحد مقصد تٔ تَوَے پیو مہجُور صأبس وَنُن :
		میون بُڑی بب مال و جان ہیتھ ترْامِ پونْسن کیننٔ آو
		مال ہۄرُم، جان چھم بأقٔے کڑان وُچھی تو حِساب
یێمِ ساعتٔ گلاب سِنگھن کشیرِ پیٹھ قبضٔ کۆر تَمِ وِزِ اوس محمُود گأمی اکشیتھ 
وُہُر۔ تقریباََ سورُے کلامٔ اوس اِہُنْدِ اَتھٔ درْامُت۔ فارسی زبأنی سٔتی جان پأری زان 
آسنٔ کِنی کۆر تِمَو فارسی زبأنی پیٹھٔے اکثر علمی معاملٔ کأشراونٔچ کُوشِش۔ تِکیازِ 
اَتھ خوف و ہراسکِس وَقتَس منْز چھێ خألِص تخلیقی قوت ختم سپدان۔ محمود 
گأمی ہێوکنٔ مہجُور سٔندی پأٹھی بُلبُل سٔنْزِ صیۆِ شِکوہ تِ کٔرِتھ۔ آزاد صأبنٔی 
پأٹھی
 
								(30)  20</p>

<p>شکوہ ابلیس تٔ  شکوہ کشمیر لیکسنُک اوس نٔ تِہُنْدِ خاطرٔ مُمکنٔے۔ محمُود گأمی 
سُنْد کلامٔ ہێوکنٔ اؤ موکھٔ انقلابی أسِتھ۔ یۆدوَے یِ پَزَر چُھ زِ اِنقلاب چھ غریب 
تٔ نادار لۄکھ اَنان اَما پێز اَتھ چھێ شعُوری لیڑرشِپ آسٔنی ضروری یۄسٔ نٔ افغان 
تی سکھ دورس منْز ممکن أس۔ گلاب سِنگھنِس وقتَس منْص تِرُوز اَمِ قٔسمٔچ 
لیڑرشپ مفقود۔ ایشیا تٔ افریقٔ کین اکثر مُلکن منْز سپٔز اَمِ قسمٔچ لیڑرسپ انقلابٔ 
روس پتٔ حاصل۔ فرانسیسی اِنقلابن  اوس برْونٹھے یُورپ تٔ امریکٔ انقلأبی اَثرس تل 
اێنمُت۔ کشیر گٔیِ مہاراجِ ہری سِنگھ نِس وَقتَس منْزص متأثر۔ یۆدوَے یێتِ اِنقلابی 
سرٔ گٔر 1865ئ منْز ہێوتمُت اوسُن سَپدُن۔ محمُود گأمی رُود ڈۆگرٔ حکُومتس منز 
صرف نَوَن ورُو ین زِندٔ۔ سُ تِ اوس تِہنندِ خأطرٔ بجرُل وقت۔ اَمِ مُوجُوب یۄسٔ تِ 
معمُولی فرق ڈوگرٔ راجَس منْز کشیرِ ہێندِس معأشی، سمأجیتٔ سیأسی زنْدگی منْز 
سپٔز تمیُک اثر کۆر نٔ محمود گأمی ین قبُول نٔ ہێکِ ہے سُ قبُول کٔرِتھ۔ تٔمی 
سٔنزِ پیری ۂننز زندگی أس عروجَس پیٹھ تٔ تٔمی سٔنْز روحأنی تکمیل أس پُورٔ 
گأمٔژ۔ نتیجِ اوس زِ تِم أسی فنا فٔ اللّٓہ تٔ فنا فی الرسُل صلی اللّٰہ علیہ وسلم 
سِندین نغمن سٔتی مَست۔ سِتِ یێلِ پننُے کلامٔ صوفیانی موھیقی پیٹھ گیونأوِتھ 
بوزان اوس۔ اَمِ قسمٔک کینہ کلامٔ چُھ 
		یارَن نِش گوس جُدا     کانہ چُھمنٔ سواے خدا
		اوسُس سیۆد تٔ سأدی   کر زانِ کێا چُھم وعدَے
						0000000
 
								(31) 21
 
			یا محمد(ص) چُھے شفاعت دستگاہ
			بخشناو مِسکین مہمُودس گۄناہ
						0 0 0
		عاشقو معشوق ڈیُوٹھ          وَھُوَ حیََ لا یموت
		سالکو لۆب در سکوت           وَھُوَ حیََ لا یموت
		نِشِ پیرس پر سبق            باوِ یو اسرارِ حق
		کر طلب مطلب ژێے نیُوتھ         وَھُوَ حیََ لا یموت 
						0000000000000000
	تمثیل آدم پرژھیوم حبابَس        رندٔ چُھکھ زِندٔ کتھ آبَس سٔتی 
	فِکرِ ہنْزِ رزِ لَم ذِکرے دۄلابَس       اَرہٹھ پھیری طنَابَو سٔتی
	مو گژھ غأفل خۄشیِ تٔ خابَس    رِنْدٔ چُھکھ زِندٔ کَتھ آبَس سٔتی
	قصبُک معنے پرْچھوم قصابَس        دۆپنَم دِل گنْڑ قۄلابَس سٔتی
	دَزٔ دَزٔ سٔتی چُے مَزٔ اتھ کبابَس  رِنْدٔ چُھکھ زِندٔ کَتھ آبَس سٔتی
					( نظم تمثیل آدم)
	محمُود گأمی ین وُچھ کشیرِ ہُنْد افغان، سِکھ تٔ ڈوگرن ہُنْد ابتدأیٔی دور۔ یم 
چھ افغان تٔ سکھ دورٔکی پیداوار تٔ تخلیق کار، تثَے چھێ تہنْز شأعری زنندگی ہنْزِ 
ناپأیدأری ہنْز علامَت تِمَن نِش چُھ روحٔنی فرحت زندگی ہُنْد مقصد۔ تِم چھِ کشیر 
ہنْدین تِمٔ وَقتٔ کین تمام طبقَن ہنْز رہنمأیی کران، تِکیازِ تَمِ وَقتٔ اوسنٔ سانِ 
سماجُک 
 </p>

<p>						( 32 ) 22
طبقأتی جنگ شروع سپُدمُت۔ تَمِ وِزِ آسٔ سماجس منْز ونِ لولٔ زٔژٔ موجُود۔ تَمِ 
وَقتٔ أسی صرف زٔ طبقٔ حأکِم تٔ محکُوم۔ حأکِم اوس نێبرٔ پیٹھٔ آمُت تٔ محکُوم 
اوس کأشُر، سُ کأشُر یُس صرف جِسمٔ کِنی اَکھ نِشأنی اَکھ تٔ روح کنی بێ روح 
رُودمُت اوس۔ تَتھ وَقتَس منْز کأشرِس روحأنی غزا واتٔ نأوِتھ سُ زنْدٔ تھاوُن چُھ 
محمُود گأمی سُنْد کأشرِس بۆڈ ہےوُ دێُت۔</p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>